\chapter{Calcul vectoriel}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les points du plan $A=(1,1)$, $B=(-2,1)$, $C=(3,1)$, $D=(-2,-3)$ et $E=(3,-1)$. Calculez et représentez dans le plan les vecteurs
\begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $\overrightarrow{AB}$,
    \item $\overrightarrow{BC}$,
    \item $\overrightarrow{BD}$,
    \item $\overrightarrow{BE}$,
    \item $\overrightarrow{EB}$,
    \item $\overrightarrow{CD}$,
    \item $\overrightarrow{CE}$,
    \item $\overrightarrow{DA}$,
    \item $\overrightarrow{EC}$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Donnez les composantes puis représenter le vecteur joignant $A_i$ à $B_i$ dans chacun des cas suivants :
\begin{enumerate}
    \item $A_1 = (1,2)$, $B_1 = (7, 7)$
    \item $A_2 = (-1,2)$, $B_2 = (3, 2)$
    \item $A_3 = (1,2)$, $B_3 = (4, 4)$
    \item $A_4 = (0,-1)$, $B_4 = (-3, 3)$
    \item $A_5 = (0,0)$, $B_5 = (3, 2)$
\end{enumerate}

Parmi ces vecteurs, quels sont les vecteurs égaux et quels sont les vecteurs colinéaires ?
\end{exo}

\begin{exo}
Un homme fait quatre pas vers le nord et deux vers l'ouest.
Il avance ensuite de 10 pas vers le sud et encore un pas vers l'ouest.
Sachant que chacun de ses pas fait précisément 70 centimètres :
\begin{enumerate}
    \item Quelle est la distance totale parcourue ?
    \item À quelle distance se trouve-t-il de son point de départ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les vecteurs $\vec{u}, \vec{v}$ et $\vec{w}$ illustrés à la figure~\ref{fig:exo-vec1}. Calculez et représentez dans le plan
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $\vec{u} + \vec{v}$,
    \item $2(\vec{u} + \vec{v})$,
    \item $\vec{u} - \vec{v}$,
    \item $\vec{v} - \vec{u}$,
    \item $2\vec{w}$,
    \item $-\vec{v}$,
    \item $\vec{u} + \vec{v} + \vec{w}$,
    \item $\vec{u} - \vec{v} - \vec{w}$,
    \item $\vec{w} - 2\vec{u} + \vec{v}$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-5.5,0) -- (5.5,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-5.5) -- (0,5.5) node[above] {$y$};

\foreach \i in {1,...,5}
{
    \draw[dotted] (-5.5,\i) -- (5.5,\i);
    \draw[dotted] (-5.5,-\i) -- (5.5,-\i);
    \draw (0,-\i) -- (-0.25,-\i) node[left] {\small $-\i$};
    \draw (0,\i) -- (0.25,\i) node[right] {\small $\i$};

    \draw[dotted] (\i,5.5) -- (\i,-5.5);
    \draw[dotted] (-\i,5.5) -- (-\i,-5.5);
    \draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small $\i$};
    \draw (-\i,0) -- (-\i,0.25) node[above] {\small $-\i$};
}

\draw[_arc, very thick, red] (1,3) -- (4,5) node[above, midway, sloped] {$\vec{u}$};
\draw[_arc, very thick, blue] (-2,3) -- (-5,-1) node[above, midway, sloped] {$\vec{v}$};
\draw[_arc, very thick, Green] (-1,-3) -- (3,1) node[above, midway, sloped] {$\vec{w}$};
\draw[_arc, very thick,Dandelion] (3,-3) -- (5,-5) node[above, midway, sloped] {$\vec{t}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration de vecteurs de $\IR^2$}
\label{fig:exo-vec1}
\end{figure}

\pagebreak%EVIL
\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les vecteurs $\vec{u}, \vec{v}$, $\vec{w}$ et $\vec{t}$ illustrés à la figure~\ref{fig:exo-vec1}. Calculez
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $\norm{\vec{u}}$,
    \item $\norm{\vec{v}}$,
    \item $\norm{\vec{w}}$,
    \item $\vec{u} \cdot \vec{v}$,
    \item $\vec{u} \cdot 2\vec{u}$,
    \item $\vec{v} \cdot (-\vec{w})$,
    \item $\vec{w} \cdot \vec{t}$.
%    \item $(\vec{u} \cdot \vec{v}) \vec{w}$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs non nuls tels que $\vec{u} \cdot \vec{v} = -\frac{1}{2} \norm{\vec{u}} \cdot \norm{\vec{v}}$. Quelle est la valeur de l'angle entre $\vec{u}$ et $\vec{v}$ ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ tels que $\norm{\vec{u}} = 3$, $\norm{\vec{v}} = 6$ et $\vec{u} \cdot \vec{v} = 9$. Que vaut l'angle entre $\vec{u}$ et $\vec{v}$ ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs tels que $\norm{\vec{u}} = \norm{\vec{v}} = 2$ et $\vec{u} \cdot \vec{v} = 3$. Que vaut $\norm{\vec{u} + \vec{v}}^2$ ?
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ tels que $\norm{\vec{u}} = \sqrt{2}$, $\norm{\vec{v}} = 4$ et $\vec{u} \cdot \vec{v} = 4$.
\begin{itemize}
\item Calculer $(2\vec{u}) \cdot (3\vec{v})$
\item Quelle est l'amplitude en radians de l'angle entre $\vec{u}$ et $\vec{v}$ ?
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient les points $A=(1,2)$, $B = (-2,1)$, $C=(0,-2)$ et $D=(-1,3)$. Calculer $\norm{3(\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{CD})}$.
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $A = (1,1)$ et $B = (3,2)$. Quelle est la norme du vecteur $\vec{u} = 3\overrightarrow{AB}$ ?
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $A = (2,0)$, et un vecteur $\overrightarrow{AB}$. Quelles sont les coordonnées des points $B$ satisfaisant $\norm{\overrightarrow{AB}} = 2$ ?
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les points \(A = (4, 1)\) et \(B = (1, 5) \in \IR^2\). Donner les coordonnées d'un point \(C \in \IR^2\) tel que \(\norm{\overrightarrow{BC}}  = 5\) et les segments \(AB\) et \(BC\) soient perpendiculaires.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soit $a \in \IR$.
\begin{itemize}
\item Pour quelle(s) valeur(s) de $a$ les vecteurs \((5a, 2)\) et \((-2, a)\) sont-ils colinéaires ?
\item Pour quelle(s) valeur(s) de $a$ les vecteurs \((5a, 2)\) et \((-2, a)\) sont-ils orthogonaux ?
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Soient deux vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ orthogonaux, et $\vec{a}$ et $\vec{b}$ tels que
\begin{align*}
\vec{a} &= 3\vec{u} - 2\vec{v}, \\
\vec{b} &= \vec{v} + \lambda \vec{u},\textrm{ avec } \lambda \in \IR.
\end{align*}

Pour quelle(s) valeur(s) de $\lambda$ les vecteurs $\vec{a}$ et $\vec{b}$ sont-ils orthogonaux ?
\end{exo}

\begin{exo}
Soient $A=(2,6)$, $B=(0,10)$. Soient $\vec{u}, \vec{v} \in \IR^2$ orthogonaux avec $\vec{u}=(-3,2)$ et $\norm{\vec{u}} = \norm{\vec{v}}$. Que vaut $\vec{v} \cdot \overrightarrow{AB}$ ?
\end{exo}

\begin{exo}
Soient deux vecteurs non nuls $\vec{u}$ et $\vec{v}$ de même norme tels que 
\begin{equation*}
\vec{u} \cdot \vec{v} = \frac{\sqrt{2}}{2} \Vert \vec{u} \Vert \cdot \Vert \vec{v} \Vert.
\end{equation*}
Soient $\vec{a}$, $\vec{b}$ deux vecteurs et $\lambda \in \mathbb{R}$ tels que :
\begin{equation*}
\vec{a} = 2\vec{u} - 3\vec{v}$$  $$\vec{b} = \lambda \vec{v} + \vec{u}
\end{equation*}
\begin{itemize}
    \item Quelle est la valeur de l'angle entre $\vec{u}$ et $\vec{v}$ ?
    \item Pour quelle(s) valeur(s) de $\lambda \in \mathbb{R}$ les vecteurs $\vec{a}$ et $\vec{b}$ sont-ils orthogonaux ?
\end{itemize}
\end{exo}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "syllabus"
%%% End:
